\chapter{\textbf{METODOLOGI PENELITIAN}}

\section{Diagram Alur Metodologi Penelitian}
\paragraph{}Metodologi penelitian merupakan formula dalam penerapan penelitian, yang pada saat melakukan penelitian terdapat langkah-langkah dan hasil penelitian \cite{peffers2007design}. Metodologi penelitian ini terdiri dari beberapa tahapan yang digunakan sebagai acuan untuk melaksanakan penelitian. \par

    \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
    		{figures/Drawing2.jpg}}
    		\caption{Diagram Alur Metodologi Penelitian}
    		\label{metodologi}
	\end{figure}

\section{Tahapan Diagram Alur Metodologi Penelitian}
\paragraph{}Penjabaran tahapan penelitian dalam gambar \ref{metodologi} diagram alur metodologi penelitian dijelaskan sebagai berikut:

\subsection{Identifikasi Masalah}
\paragraph{}Tahapan ini merupakan tahap mengumpulkan masalah yang mendasari dilakukannya sebuah penelitian, mengumpulkan bukti-bukti yang menjadi latar belakang masalah sehingga penelitian tersebut sangat perlu untuk dilaksanakan. Memotivasi peneliti dan audien untuk mencari solusi dan menerima hasil dan membantu memahami alasan yang terkait dengan penelitian masalah \cite{peffers2007design}.\par

\subsection{Studi Literatur}
\paragraph{}Tahapan ini merupakan tahap mencari referensi-referensi yang digunakan sebagai bahan rujukan penelitian. Referensi yang dipakai berupa jurnal nasional maupun internasional dan buku. Topik yang terdapat pada jurnal dan buku harus sesuai dengan topik dari penelitian yang dilakukan. \par

\subsection{Pengumpulan Data}
\paragraph{}Tahapan ini merupakan tahap untuk mengumpulkan data-data yang akan dipakai pada penelitian. Terdapat dua jenis data yang dipakai. Data primer dan data sekunder. Data primer merupakan data yang secara langsung didapatkan oleh peneliti melalui cara-cara tertentu. Data sekunder merupakan data yang didapatkan melalui data yang sudah ada. Data primer yang digunakan dalam penelitian ini berupa data hasil eksperimen sampel minuman yang sudah dibeli. Sedangkan data sekunder menggunakan data yang sudah ada dari Kementerian Republik Indonesia.\par

\subsection{Metode Regresi Linier Berganda}
\paragraph{}Tahapan ini merupakan tahap untuk melakukan perhitungan data yang telah diperoleh menggunakan metode Regresi Linier Berganda. Regresi Linier Berganda merupakan regresi yang memiliki dua atau lebih variabel pengaruh \cite{susanto2010pengantar}. Regresi Linier Berganda digunakan untuk mengetahui ada atau tidak hubungan antara variabel bebas (x1) dan variabel bebas lainnya (x2) terhadap variabel terikat (y) \cite{rosmiati2015sikap}. Dalam penelitian ini, variabel bebas (x1) merupakan air mineral. Variabel bebas lainnya (x2) merupakan air berasa. Dan variabel terikatnya (y) yaitu jumlah kandungan elektrolit. Metode Regresi Linier Berganda juga digunakan untuk meramalkan apabila terdapat perubahan dari variabel x1 dan x2. \par

\subsection{Perancangan Prototipe}
\paragraph{}Tahapan ini merupakan tahap prototipe dirancang menggunakan UML \textit{(Unified Modeling Language)}.
\subsubsection{\textit{Use Case Diagram}}
\paragraph{}\textit{Use case diagram} menunjukkan hubungan antara Aktor dengan Relasinya. Berikut \textit{use case diagram} yang menggambarkan secara umum alat yang dibuat.
    \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
    		{figures/usecase.PNG}}
    		\caption{\textit{Use Case Diagram} Alat}
    		\label{usecase}
	\end{figure}

\subsubsection{\textit{Scenario Use Case}}
\paragraph{}Setiap \textit{use case diagram}, diberikan sebuah skenario untuk menjelaskan detail interaksi yang ada didalamnya. Berikut beberapa skenario yang ada dalam \textit{use case diagram}.
    \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
    		{figures/scenario1.PNG}}
    		\caption{\textit{Scenario Use Case User} Menekan Tombol}
    		\label{scenario1}
	\end{figure}
	\begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
    		{figures/scenario3.PNG}}
    		\caption{\textit{Scenario Use Case Mixing} Air}
    		\label{scenario3}
	\end{figure}
	\begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
    		{figures/scenario2.PNG}}
    		\caption{\textit{Scenario Use Case} Memproses Keluaran Air}
    		\label{scenario2}
	\end{figure}
\subsubsection{\textit{Class Diagram}}
\paragraph{}\textit{Class diagram} digunakan untuk menghubungkan \textit{class-class} apa saja yang ada pada sistem alat. \textit{Class diagram} menggambarkan struktur statik dari sebuah sistem alat.
    \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
    		{figures/class.PNG}}
    		\caption{\textit{Class Diagram}}
    		\label{class}
	\end{figure}
\subsubsection{\textit{Activity Diagram}}
\paragraph{}\textit{Activity diagram} memodelkan aliran kerja atau \textit{workflow} dari urutan aktivitas pada \textit{use case diagram} yang telah dibuat.
    \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
    		{figures/activity1.PNG}}
    		\caption{\textit{Activity Diagram} User Menekan Tombol}
    		\label{acti1}
	\end{figure}\begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.35\textwidth]
    		{figures/activity2.PNG}}
    		\caption{\textit{Activity Diagram Mixing} Air}
    		\label{acti2}
	\end{figure}

\subsubsection{Arsitektur Prototipe}
\paragraph{}Arsitektur prototipe menjelaskan tentang hubungan antara tiap-tiap komponen yang dipakai dalam rangkaian alat prototipe. Arsitektur prototipe dijelaskan pada gambar \ref{arsitek}. Digambarkan dari awal user menekan tombol sampai pada hasil akhir berupa campuran air mineral dengan air perasan jeruk.
    \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.8\textwidth]
    		{figures/arsitektur.png}}
    		\caption{Arsitektur Prototipe DRIMM}
    		\label{arsitek}
	\end{figure}
	\pagebreak
\subsubsection{Skematik Pengkabelan Prototipe}
\paragraph{}Skematik pengkabelan prototipe dirancang menggunakan \textit{software Fritzing}. Setiap pin dihubungkan sesuai dengan tempatnya masing-masing. Pada gambar \ref{skema}, \textit{relay} digunakan untuk menghubungkan kabel Positif(+) dari baterai ke pompa. Karena pompa yang digunakan bekerja pada voltase 6-12V, maka baterai 9V digunakan. Tutorial perakitan komponen:
\begin{enumerate}
    \item Siapkan alat dan bahan (Arduino UNO, 2 buah relay, pompa peristaltik, pompa air, 2 buah baterai, 1 buah tombol, dan sejumlah kabel jumper).
    \item Hubungkan tombol dengan arduino pada pin 1 arduino. Tombol juga dihubungkan dengan pin GND dan VCC 5V.
    \item Hubungkan pin VCC relay 1 ke VCC 5V yang ada pada arduino.
    \item Hubungkan pin GDN relay 1 ke GDN pada arduino.
    \item Hubungkan pin IN relay 1 ke pin nomor 4 pada arduino.
    \item Hubungkan baterai dengan relay 1 pada pin NC.
    \item Hubungkan pompa peristaltik dengan pin NO pada relay 1.
    \item Lakukan langkah yang sama untuk relay 2.
    \item Hubungkan pin VCC relay 2 ke VCC 5V arduino.
    \item Hubungkan pin GDN relay 2 ke GDN pada arduino.
    \item Hubungkan pin IN relay 2 ke pin nomor 7 pada arduino.
    \item Hubungkan baterai dengan relay 2 pada pin NC.
    \item Hubungkan pompa peristaltik dengan pin NO pada relay 2.
\end{enumerate}
    \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]
    		{figures/skematik.PNG}}
    		\caption{Skematik Pengkabelan Prototype}
    		\label{skema}
	\end{figure}
	\pagebreak
\subsection{Pengujian Prototipe}
\paragraph{}Tahapan ini merupakan tahap untuk melakukan uji coba terhadap prototipe yang telah dirancang. Tahap ini bertujuan supaya rancangan alat yang telah dibuat sesuai dengan perancangan awal. Tahap ini berupa eksperimen \textit{trial and error} untuk mendapatkan nilai yang diinginkan.

\subsection{Hasil Pengujian}
\paragraph{}Tahapan ini merupakan tahap untuk melakukan pembahasan terhadap pengujian yang telah dilakukan. Tahap ini menentukan apakah prototipe yang telah dibuat mampu menyelesaikan masalah yang telah ditentukan atau belum mampu untuk menyelesaikannya. Setelah dilaksanakan tahap ini, peneliti dapat memutuskan apakah akan melanjutkan penelitian atau kembali ke langkah ketiga untuk memperbaiki dan atau meningkatkan efektifitas dari penelitian.

\subsection{Laporan Penelitian}
\paragraph{}Tahapan terakhir yaitu mengkomunikasikan hasil dari penelitian yang telah dilakukan. Komunikasi ini dapat berupa dalam beberapa bentuk, contohnya lewat laporan atau bentuk lisan berupa presentasi. Diharapkan hasil dari penelitian ini dapat mengatasi permasalah yang ada.
